<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <!--
    <string name="app_name">EbongKobita</string>
    <string name="hello_world">Hello world!</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="title_activity_poem">PoemActivity</string>
    <string name="title_activity_poem_details">PoemDetailsActivity</string>
     <string name="title_activity_writing_form">WritingFormActivity</string>
    <string name="title_activity_link">LinkActivity</string>
    <string name="title_activity_speech">SpeechActivity</string>
    <string name="title_activity_speech_detail">SpeechDetailActivity</string>
    -->
    <string name="app_name">এবং কবিতা</string>
    <string name="hello_world">Hello world!</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="title_activity_poem">এবং কবিতা</string>
    <string name="title_activity_poem_details">এবং কবিতা</string>
    <string name="title_activity_writing_form">এবং কবিতা</string>
    <string name="title_activity_link">এবং কবিতা</string>
    <string name="title_activity_speech">এবং কবিতা</string>
    <string name="title_activity_speech_detail">এবং কবিতা</string>
    <string name="author">লেখক</string>
    <string name="poem">কবিতা</string>
    <string name="letter">চিঠি</string>
    <string name="story">গল্প</string>
    <string name="speech">বানী</string>
    <string name="song">গান</string>
    <string name="myWriting">আমার লিখা</string>
    <string name="writingSaveConfirmationMsg">আপনার লেখাটি সফলভাবে সরক্ষিত হয়েছে</string>
    <string name="gan1Name">এই রাঙামাটির পথে</string>
    <string name="gan1Author">কাজী নজরুল ইসলাম</string>
    <string name="gan1">
<![CDATA[
        <p><b>এই রাঙামাটির পথে <br> কাজী নজরুল ইসলাম </b></p>
        <p>এই রাঙামাটির পথে লো<br>
মাদল বাজে বাজে বাঁশের বাঁশি।।<br>
ও বাঁশি বাজে বুকের মাঝে লো<br>
মন লাগে না কাজে লো<br>
রইতে নারি ঘরে আমার<br>
প্রাণ হলো উদাসী লো।।<br>
মাদলীয়ার তালে তালে<br>
অঙ্গ ওঠে দুলে লো<br>
দোল লাগে শাল পিয়াল বনে<br>
নতুন খোপার ফুলে লো<br>
মহুয়া বনে লুটিয়ে পরে<br>
মাতাল চাঁদের হাসি লো।।<br>
চোখে ভালো লাগে যাকে<br>
তারে দেখবো পথের বাঁকে<br>
তার চাচড় কেশে পড়িয়ে দেবো<br>
ঝুমকো জবার ফুল লো<br>
তার গলার মালার কুসুম কেড়ে<br>
পড়বো কানের দুল<br>
তার নাচের তালের ইশারাতে<br>
বলবো ভালোবাসি লো।।</p>]]>
    </string>
    <string name="kobita1Name">হৃদয়ের ঋণ</string>
    <string name="kobita1Author">হেলাল হাফিজ</string>
    <string name="kobita1">
<![CDATA[
<p><b>হৃদয়ের ঋণ – হেলাল&nbsp;হাফিজ</b></p>
          <p style="text-align:center;">আমার জীবন ভালোবাসাহীন গেলে<br>
কলঙ্ক হবে কলঙ্ক হবে তোর,<br>
খুব সামান্য হৃদয়ের ঋণ পেলে<br>
বেদনাকে নিয়ে সচ্ছলতার ঘর</p>
<p style="text-align:center;">বাঁধবো নিমেষে। শর্তবিহীন হাত<br>
গচ্ছিত রেখে লাজুক দু’হাতে আমি<br>
কাটাবো উজাড় যুগলবন্দী হাত<br>
অযুত স্বপ্নে। শুনেছি জীবন দামী,</p>
<p style="text-align:center;">একবার আসে, তাকে ভালোবেসে যদি<br>
অমার্জনীয় অপরাধ হয় হোক,<br>
ইতিহাস দেবে অমরতা নিরবধি<br>
আয় মেয়ে গড়ি চারু আনন্দলোক।</p>
<p style="text-align:center;">দেখবো দেখাবো পরস্পরকে খুলে<br>
যতো সুখ আর দুঃখের সব দাগ,<br>
আয় না পাষাণী একবার পথ ভুলে<br>
পরীক্ষা হোক কার কতো অনুরাগ।</p>
        ]]>
    </string>
    <string name="cithi1Name">চিঠি-১</string>
    <string name="cithi1Writer">শহীদ মুক্তিযোদ্ধা আব্দুল আজিজ।</string>
    <string name="chithi1">
<![CDATA[
<p><b>চিঠি লেখকঃ  শহীদ মুক্তিযোদ্ধা আব্দুল আজিজ।</b></p>
<p><b>চিঠি প্রাপকঃ  স্ত্রী ফজিলা আজিজ।<b></p>
<p>তারিখঃ ১৬/০৪/৭১</p>
<p>প্রিয় ফজিলা,</p>
<p>জানি না কী অবস্থায় আছ। আমরা তো মরণের সাথে যুদ্ধ করে এ পর্যন্ত জীবন হাতে নিয়ে বেঁচে আছি। এর পরে থাকতে পারব কি না বুঝতে পারছি না। সেলিমদের বিদায় দিয়ে আজ পর্যন্ত অশান্তির মধ্যে দিন কাটাচ্ছি। আবার মনে হয় তারা যদি আর একটা দিন আমাদের এইখানে থাকত তাহলে তাদের নিয়ে আমি কী করতাম। সত্যিই ফজিলা, রবিবার ১১ এপ্রিলের কথা মনে হলে আজও ভয় হয়। রাইফেল, কামান, মেশিনগান, বোমা, রকেট বোমার কী আওয়াজ আর ঘর বাড়ির আগুনের আলো দেখলে ভয় হয়। সুফিয়ার বাড়ির ওখানে ৪২ জন মরেছে। সুফিয়ার আব্বার হাতে গুলি লেগেছিল। অবশ্য তিনি বেঁচে আছেন। সুফিয়াদের বাড়ি এবং বাড়ির সব জিনিস পুড়ে গেছে। য়ামাদের বাড়িতে তিন-চার দিন শোয়ার মত জায়গা পাইনি। রাহেলাদের বাড়ির সবাই, ওদের গ্রামের আর ১৫-১৬ জন, সুফিয়ার বাড়ির পাশের বাড়ির চারজন, দুলালের বাড়ির সকলে, দুলালের ফুফুজামাই দীঘির কয়েকজন এসে বাড়িতে উঠল। তাই বলি, সেই দিন যদি আব্বা এবং সেলিমরা থাকত তাহলে কী অবস্থা হতো। এদিকে আমরাও আবার পায়খানার কাছে জঙ্গলে আশ্রয় নিলাম। কী যে ব্যাপার, থাকলে বুঝতে। বর্তমানে যে পরিস্থিতি তা আর বলার নয়, রাস্তার ধারের মানুষের জীবনের নিরাপত্তা নেই। রোজ গরু, ছাগল, হাঁস-মুরগী ছাড়াও যুবতী মেয়েদের ধরে নিয়ে যাচ্ছে। দুই একদিন পর আধা মরা আবস্থায় রাস্তার ধারে ফেলে দিয়ে যাচ্ছে। প্রত্যেক এসব ঘটনা। বাড়িতে আগুন আর গুলি করে মানুষ মারার তো কথাই নেই। তা ছাড়া লুটতরাজ, চুরি, ডাকাতি সব সময় হচ্ছে। কয়েকদিন বৃষ্টির জন্য রাস্তা ঘাটে কাদা হওয়ায় আমরা বেঁচে আছি। রাস্তাঘাট শুকনা থাকলে হয়তো আমাদের এদিকেও আসত। জানি না ভবিষ্যতে কী হবে। তবে ওরা শিক্ষিত এবং হিন্দুদের আর রাখবে না বলে বিশ্বাস। হিন্দু এবং ছাত্রদের সামনে পেলে সঙ্গে সঙ্গে গুলি করছে। গত রাতে পাশের গ্রামে এক বাড়িতে ডাকাত্রা এসে সেই বাড়ির মানুষদের যা মেরেছে তা আর বলার নয়। কখন কী হয় বলার নেই। তবু খোদা ভরসা করে বেঁচে আছি। আমাদের এদিকে ছেলেরা প্রায় সবাঈ বাড়ি ছেড়ে দূরে থাকে। কারণ বাড়িতে থাকা এ সময় মোটেই নিরাপদ নয়। তোমাদের দেখার জন্য চৌবাড়ি যাওয়ার অনেক চেষ্টা করেছি। দুঃখের বিষয়, একটি দিনও বৃষ্টি থামেনি। অবশ্য বৃষ্টি না থামার জন্য আমাদের একটু সুবিধাই হয়েছে। তোমাদের সংবাদ জানানোর মতো কনো পথ নেই। কীভাবে যে সংবাদ পাব ভেবে পাই না। মিঠু বোধ হয় এখন হাঁটতে শিখেছে তাই না? মিঠুকে দেখতে খুব ইচ্ছে করছে। কিন্তু পথ নেই। সান্ত্বনা এইটুকুই যে বেঁচে থাকলে একদিন দেখা হবে। কিন্তু বাঁচাই সমস্যা। রাতে ঘুম নেই দিনে পালিয়ে বেড়াই। মা-বাবা তো প্রায়ই আমার জন্য কাঁদে। যাক, দোয়া করো যেন ভালো থাকতে পারি। বুবুদের যে কী অবস্থায় পাঠিয়েছি, তা মনে হলে দুঃখ লাগে। আমি সঙ্গে যেতে চেয়েছিলাম। কিন্তু সম্ভব হয়নি। অবশ্য সেদিন নাপাঠালে তাদের নিয়ে দারুন মুশকিলে পড়তে হতো। রবিবার দিন বাবলুর আম্মা মেরীগাছা এসেছিল। বাবলুরা ভালো আছে। তোমাদের সংবাদটা জানাতে পারলে জানাবে। আমার মানসিক ও শারীরিক অবস্থা ভীষন খারাপ। বুবু, আম্মা, দুলাভাইকে আমার সালাম এবং সেলিমদের ও মিনাদের আমার স্নেহ দেবে। সম্ভব হলে তোমাদের সংবাদটা জানাবে। আমরা তো মরেও কোনো রকমে বেঁচে আছি। শেষ পর্যন্ত কী হবে জানি না।
</p>
<p>ইতি
আজিজ</p>
]]>
    </string>
    <string name="cithi2Name">চিঠি-২</string>
    <string name="cithi2Writer">শহীদ আব্দুল্লাহ হিল বাকী</string>
    <string name="chithi2">
<![CDATA[
<p><b>চিঠি লেখকঃ শহীদ আব্দুল্লাহ হিল বাকী (সাজু), বীর প্রতীক । পিতাঃ এম এ বারী ।</b></p>
<p><b>চিঠি প্রাপকঃ মা আমেনা বারী, ২০৩/সি বাকী ভবন, খিলগাঁও, ঢাকা ।।<b></p>
<p>তারিখঃ ১৮-৪-৭১</p>
<p>মা,</p>
<p>আপনি এবং বাসার সবাইকে সালাম জানিয়ে বলছি, দেশের এই সংকটময় মুহূর্তে আমি ঘরে বসে থাকতে পারি না । তাই ঢাকার আরও ২০ টা যুবকের সাথে আমিও পথ ধরেছি ওপার বাংলায় । মা, তুমি কেঁদো না, দেশের জন্য এটা খুব ন্যূনতম চেষ্টা । মা, তুমি এ দেশ স্বাধীনের জন্য দোয়া করো । চিন্তা করো না, আমি ইনশাল্লাহ বেঁচে আসব । আমি ৭ দিনের মধ্যেই ফিরে আসতে পারি কি বেশিও লাগতে পারে । তোমার চরণ মা, করিব স্মরণ । আগামীতে সবার কুশল কামনা করে খোদা হাফেজ জানাচ্ছি ।
</p>
<p>তোমারই বাকী (সাজু)</p>
]]>
    </string>
    <string name="chithi3">
<![CDATA[
<p><b>চিঠি লেখকঃ মোঃ খোরশেদ আলম । মুক্তিযোদ্ধা, সেক্টর ২</b></p>
<p><b>চিঠি প্রাপকঃ মা রাহেলা খাতুন ।<b></p>
<p>তারিখঃ ২৩/০৪/৭১</p>
<p>মা,</p>
<p>
দোয়া করো । তোমার ছেলে আজ তোমার সন্তানদের রক্তের প্রতিশোধ নিতে চলেছে । বর্বর পাকিস্তানী জঙ্গিগোষ্ঠী আজ তোমার সন্তানদের ওপর নির্বিচারে হত্যাকান্ড চালিয়ে যাচ্ছে । যেখানে তোমার সন্তানদের ইজ্জতের ওপর আঘাত করেছে, সেখানে তো আর তোমার সন্তানরা চুপ করে বসে থাকতে পারে না । তাই আজ তোমার হাজার হাজার বীর সন্তান বাঁচার দাবী নিয়ে বাংলাদেশকে স্বাধীন করবার জন্য ঝাঁপিয়ে পড়েছে । ‘তোমার নগণ্য ছেলে তাদের মধ্যে একজন ।’ পরম করুণাময় আল্লাহ্‌র কাছে দু হাত তুলে দোয়া করি তোমার সন্তানরা যেন বর্বর পাকিস্তানী জঙ্গিগোষ্ঠীকে কতল করে এ দেশকে স্বাধীন সার্বভৌম রাষ্ট্র গঠন করতে পারে । ‘এ দেশের নাম হবে বাংলাদেশ’, সোনার বাংলাদেশ । এ দেশের জন্য তোমার কত বীর সন্তান শহীদ হয়ে গিয়েছে তার ইয়ত্তা নেই । ইনশাল্লাহ শহীদের রক্ত বৃথা যেতে দেব না । দেশকে স্বাধীন করে ছাড়বই । জয় আমাদের সুনিশ্চিত । দোয়া করো যেন জয়ের গৌরব নিয়ে ফিরে আসতে পারি, নচেৎ - বিদায় ।
</p>
<p>ইতি
তোমার হতভাগ্য ছেলে খোরশেদ</p>
]]>
    </string>
    <string name="chithi4">
<![CDATA[
<p><b>রুদ্র মুহাম্মদ শহীদুল্লাহকে লেখা চিঠি – তসলিমা নাসরিন</b></p>
<p>প্রিয় রুদ্র,</p>
<p>প্রযত্নেঃ আকাশ,</p>
<p>তুমি আকাশের ঠিকানায় চিঠি লিখতে বলেছিলে। তুমি কি এখন আকাশ
জুরে থাকো? তুমি আকাশে উড়ে বেড়াও? তুলোর মতো, পাখির মতো?
তুমি এই জগত্সংসার ছেড়ে আকাশে চলে গেছো। তুমি আসলে বেঁচেই
গেছো রুদ্র। আচ্ছা, তোমার
কি পাখি হয়ে উড়ে ফিরে আসতে ইচ্ছে করে না? তোমার সেই
ইন্দিরা রোডের বাড়িতে, আবার সেই নীলক্ষেত, শাহবাগ, পরীবাগ,
লালবাগ চষে বেড়াতে? ইচ্ছে তোমার হয় না এ আমি বিশ্বাস করি না,
ইচ্ছে ঠিকই হয়, পারো না। অথচ এক সময় যা ইচ্ছে হতো তোমার
তাই করতে। ইচ্ছে যদি হতো সারারাত না ঘুমিয়ে গল্প করতে – করতে।
ইচ্ছে যদি হতো সারাদিন পথে পথে হাটতে – হাটতে।
কে তোমাকে বাধা দিতো? জীবন তোমার হাতের মুঠোয় ছিলো। এই
জীবন নিয়ে যেমন ইচ্ছে খেলেছো। আমার ভেবে অবাক লাগে, জীবন
এখন তোমার হাতের মুঠোয় নেই।
ওরা তোমাকে ট্রাকে উঠিয়ে মিঠেখালি রেখে এলো, তুমি প্রতিবাদ
করতে পারোনি।
আচ্ছা, তোমার লালবাগের সেই প্রেমিকাটির খবর কি, দীর্ঘ বছর
প্রেম করেছিলে তোমার যে নেলী খালার সাথে? তার উদ্দেশ্যে তোমার
দিস্তা দিস্তা প্রেমের কবিতা দেখে আমি কি ভীষণ কেঁদেছিলাম
একদিন! তুমি আর কারো সঙ্গে প্রেম করছো, এ আমার সইতো না।
কি অবুঝ বালিকা ছিলাম! তাই কি? যেন আমাকেই তোমার
ভালোবাসতে হবে। যেন আমরা দু’জন জন্মেছি দু’জনের জন্য। যেদিন
ট্রাকে করে তোমাকে নিয়ে গেলো বাড়ি থেকে, আমার খুব দম বন্ধ
লাগছিলো। ঢাকা শহরটিকে এতো ফাঁকা আর কখনো লাগেনি। বুকের
মধ্যে আমার এতো হাহাকারও আর কখনো জমেনি।
আমি ঢাকা ছেড়ে সেদিন চলে গিয়েছিলাম ময়মনসিংহে। আমার
ঘরে তোমার বাক্সভর্তি চিঠিগুলো হাতে নিয়ে জন্মের
কান্না কেঁদেছিলাম। আমাদের বিচ্ছেদ ছিলো চার বছরের। এতো বছর
পরও তুমি কী গভীর করে বুকের মধ্যে রয়ে গিয়েছিলে! সেদিন আমি টের
পেয়েছি।
আমার বড়ো হাসি পায় দেখে, এখন তোমার শ’য়ে শ’য়ে বন্ধু
বেরোচ্ছে। তারা তখন কোথায় ছিলো? যখন পয়সার
অভাবে তুমি একটি সিঙ্গারা খেয়ে দুপুর কাটিয়েছো। আমি না হয়
তোমার বন্ধু নই, তোমাকে ছেড়ে চলে এসেছিলাম বলে। এই যে এখন
তোমার নামে মেলা হয়, তোমার চেনা এক আমিই বোধ হয় অনুপস্থিত
থাকি মেলায়। যারা এখন রুদ্র রুদ্র বলে মাতম করে বুঝিনা তারা তখন
কোথায় ছিলো?
শেষদিকে তুমি শিমুল নামের এক মেয়েকে ভালোবাসতে। বিয়ের কথাও
হচ্ছিলো। আমাকে শিমুলের সব গল্প একদিন করলে। শুনে …
তুমি বোঝোনি আমার খুব কষ্ট হচ্ছিলো। এই ভেবে যে,
তুমি কি অনায়াসে প্রেম করছো! তার গল্প শোনাচ্ছো ! ঠিক এইরকম
অনুভব একসময় আমার জন্য ছিলো তোমার! আজ আরেকজনের জন্য
তোমার অস্থিরতা। নির্ঘুম রাত কাটাবার গল্প শুনে আমার কান্না পায়
না বলো?
তুমি শিমুলকে নিয়ে কি কি কবিতা লিখলে তা দিব্যি বলে গেলে!
আমাকে আবার জিজ্ঞেসও করলে, কেমন হয়েছে। আমি বললাম, খুব
ভালো। শিমুল মেয়েটিকে আমি কোনোদিন দেখিনি,
তুমি তাকে ভালোবাসো, যখন নিজেই বললে, তখন আমার
কষ্টটাকে বুঝতে দেইনি। তোমাকে ছেড়ে চলে গেছি ঠিকই কিন্তু আর
কাউকে ভালোবাসতে পারিনি। ভালোবাসা যে যাকে তাকে বিলোবার
জিনিস নয়।
আকাশের সঙ্গে কতো কথা হয় রোজ! কষ্টের কথা, সুখের কথা।
একদিন আকাশভরা জোত্স্নায় গা ভেসে যাচ্ছিলো আমাদের। তুমি দু
চারটি কষ্টের কথা বলে নিজের লেখা একটি গান শুনিয়েছিলে।
“ভালো আছি ভালো থেকো, আকাশের ঠিকানায় চিঠি দিও”। মংলায়
বসে গানটি লিখেছিলে। মনে মনে তুমি কার চিঠি চেয়েছিলে? আমার?
নেলী খালার? শিমুলের? অনেক দিন ইচ্ছে তোমাকে একটা চিঠি লিখি।
একটা সময় ছিলো তোমাকে প্রতিদিন চিঠি লিখতাম। তুমিও
লিখতে প্রতিদিন। সেবার আরমানিটোলার বাড়িতে বসে দিলে আকাশের
ঠিকানা। তুমি পাবে তো এই চিঠি? জীবন এবং জগতের
তৃষ্ণা তো মানুষের কখনো মেটে না, তবু মানুষ আর বাঁচে ক’দিন বলো?
দিন তো ফুরোয়। আমার কি দিন ফুরোচ্ছে না? তুমি ভালো থেকো।
আমি ভালো নেই।</p>
<p>ইতি,
সকাল</p>
<p>পুনশ্চঃ আমাকে সকাল বলে ডাকতে তুমি। কতোকাল ঐ ডাক শুনি না।
তুমি কি আকাশ থেকে সকাল, আমার সকাল বলে মাঝে মধ্যে ডাকো?
নাকি আমি ভুল শুনি?</p>
]]>
    </string>
    <string name="bani1">
<![CDATA[

<p>আমি সাদাদের আধিপত্যের বিরুদ্ধে লড়াই করেছি এবং আমি কালোদের আধিপত্যের বিরুদ্ধে লড়াই করছি। আমি আদর্শিক গণতন্ত্র এবং মুক্ত সমাজের প্রশংসা করি, যেখানে সকল ব্যক্তি শান্তিপূর্ণভাবে সহাবস্থান করবে এবং সমান সুযোগ লাভ করবে। এটি হচ্ছে একটি আদর্শিক অবস্থান, যার মধ্যে দিয়ে বাঁচা দরকার এবং আমি তা অর্জনের আশা করি, কিন্তু এটি এমন এক আদর্শ, যদি প্রয়োজন পড়ে, তার জন্য আমি জীবন দিতেও প্রস্তুত। </p>
<p><b>-----------নেলসন ম্যান্ডেলা </b></p>
</hr>

<p>তোমার দেশ তোমার জন্য কি করেছে তা জিজ্ঞেস করো না, নিজেকে জিজ্ঞেস করো তুমি তোমার দেশের জন্য কি করতে পেরেছো। </p>
<p><b>------------জন এফ কেনেডি <b> </p>
</hr>
]]>
    </string>
    <string name="bani2">
<![CDATA[

<p>“ আমরা ভাবি দেশে যত ছেলে পাশ হচ্ছে তত শিক্ষার বিস্তার হচ্ছে। পাশ করা আর শিক্ষিত হওয়া এক বস্তু নয়, এ সত্য স্বীকার করতে আমরা কুন্ঠিত হই॥ ” </p>
<p><b>-----------প্রমথ চৌধুরী</b></p>
</hr>

<p>“স্কুলে যা শেখানো হয়, তার সবটুকুই ভুলে যাবার পর যা থাকে; তাই হলো শিক্ষা॥ ”</p>
<p><b>------------অ্যালবার্ট আইনস্টাইন<b></p>
</hr>

<p>“ কাল আমার পরীক্ষা। কিন্তু এটা আমার কাছে বিশেষ কোন ব্যাপারই না, কারন শুধুমাত্র পরীক্ষার খাতার কয়েকটা পাতাই আমার ভবিষ্যৎ নির্ধারন করতে পারেনা॥ ”</p>
<p><b>------------টমাস আলভা এডিসন<b></p>
</hr>

]]>
    </string>
    <string name="bani3">
<![CDATA[

<p>“ আল্লাহর ভয় মানুষকে সকল ভয় হতে মুক্তি দেয়॥ ”</p>
<p><b>-----------ইবনে সিনা। </b></p>
</hr>

<p>“ ঝগড়া চরমে পৌঁছার আগেই ক্ষান্ত হও॥ ”</p>
<p><b>------------হযরত সোলায়মান (আঃ)<b></p>
</hr>

<p>“ সে ব্যক্তি মুমিন নয় যে নিজে তৃপ্তি সহকারে আহার করে, অথচ তার প্রতিবেশী অনাহারে থাকে॥ ”</p>
<p><b>------------আল হাদিস<b></p>
</hr>

]]>
    </string>
    <string name="bani4">
<![CDATA[

<p>“ সুন্দর একটা মানুষ না খুঁজে, সুন্দর একটা মন খুঁজো, তাহলে ভালবাসার সফলতা আসবে॥ ”</p>
<p><b>-----------নেপোলিয়ান</b></p>
</hr>

<p>“ যে দৃষ্টির সঙ্গে মনের যোগাযোগ নেই সে তো দেখা নয়, তাকানো॥ ”</p>
<p><b>------------যাযাবর<b></p>
</hr>

<p>“ অন্যকে বারবার ক্ষমা কর কিন্তু নিজেকে কখনোই ক্ষমা করিও না॥ ”</p>
<p><b>------------সাইরাস<b></p>
</hr>

]]>
    </string>
    <string name="golpo1Name">সম্ভব অসম্ভবে পারাপার</string>
    <string name="golpo1Writer">পূরবী বসু</string>
    <string name="golpo1">
<![CDATA[

<p>সম্ভব অসম্ভবে পারাপার - পূরবী বসু </p>
<p>পরপর তিনবার শুধু এমনি এমনি ঘটনাগুলো ঘটতে পারে না। কাকতালীয়ভাবে একবার না হয় হলো। বড়জোর দুবার। কিন্তু তিন তিনবার এরকম আশ্চর্য ঘটনা ঘটলে মনে প্রশ্ন জাগে বৈকি!
নিশ্চয় আমার মধ্যে অসাধারণ অলৌকিক কোনো ক্ষমতা আছে, যার সন্ধান এতদিন পাইনি।
অবশ্য সত্যজিৎ রায়ের অসাধারণ সৃষ্টি ‘দেবী’র কথা যে মনে পড়েনি, তা নয়। পাগলাটে শ্বশুর স্বপ্নে পাওয়া কোন ঐশ্বরিক নির্দেশে পুত্রবধূকে দেবী সাজিয়ে রীতিমতো তার আরাধনা শুরু করেন। শঙ্খ, ঘণ্টা, কাশির বাজনায় গমগম করছে বাড়িঘর। ফুল, বেলপাতা, চন্দন, ধূপ, নৈবদ্যের থালায় কাটা ফল, জলে ভেজা কাঁচা আতপ চালের গন্ধে মউ মউ করছে চারদিক। এসব কিছুর কেন্দ্রে সিংহাসনে বসে থাকতে হচ্ছে তার পুত্রবধূকে  দেবীর সাজে সেজে। আত্মীয়-স্বজন, প্রতিবেশীরা এসে দেবীরূপী বধূকে সাষ্টাঙ্গে প্রণাম শেষে প্রার্থনা করে ফিরে যাচ্ছে দলে দলে। শহরে পড়তে যাওয়া তরুণ পুত্রটি একদিন বাড়ি ফিরে এসে নিজের স্ত্রীর এই দুরবস্থা দেখে স্তম্ভিত। ক্ষ্যাপাটে কিন্তু প্রবল শক্তিধর পিতার কাছে থেকে দেবীর বেড়াজালে আবদ্ধ স্ত্রীকে মুক্ত করে নিয়ে শহরের উদ্দেশে পালাতে উদ্যত হয় সে। অতি নিশ্চুপে। রাতের নিস্তব্ধতায়। ধীরে ধীরে অন্ধকার ঘর পেরিয়ে। যাত্রার জন্য তৈরি নৌকা। খেয়াঘাটে বাঁধা। আনুষাঙ্গিক সব আয়োজন সম্পন্ন। জ্যোৎস্না রাত। স্বামীর সঙ্গে বালুময় নদীতীর ধরে পায়ে হেঁটে যাচ্ছে বধূ শ্বশুরের আরাধনার দেবী। যেতে যেতে কাশফুলের গাছ, বুনো লতাপাতা, ঘাস পায়ে জড়িয়ে যেতে চায়। হঠাৎ তরুণী স্ত্রী মাঝপথে থমকে দাঁড়ায়। স্বামী উদ্বিগ্ন। কী হলো আবার? স্ত্রীর ঘোলাটে দৃষ্টি সামনে শূন্যে মেলে ধরা। অনেক দূরে। কোথায় যেন চষে বেড়াচ্ছে তার মন। তাকে কেমন উতলা, চিন্তিত এবং কিঞ্চিৎ সন্ত্রস্ত মনে হয়। বিপর্যস্ত স্বামীকে স্তব্ধ করে দিয়ে স্ত্রীর মুখ থেকে বেরিয়ে আসে তার মনের গুরুতর সংশয়-সন্দেহ, যদি এমন হয় যে সে সত্যি সত্যিই ‘দেবী’, তা হলে কী হবে? শুধু যে তার শ্বশুর আর বাড়ির অন্য আত্মীয়-স্বজন ও প্রতিবেশীরাই তাকে দেবীজ্ঞান করে তা-ই নয়, প্রকৃতই দু-একটা অলৌকিক ঘটনা ঘটেছে তার চারপাশের কারও কারও জীবনে, যেখানে তার একটা ভূমিকা থাকার সমূহ সম্ভাবনা রয়েছে  যার সাক্ষী সে নিজেও। এসবের একমাত্র ব্যাখ্যা মেলে সে যদি সত্যি দেবী হয়ে থাকে। সংস্কারমুক্ত, শিক্ষিত, শহুরে স্বামীটি অসহায় বোধ করে। বোঝে, তার ক্ষমতাধর পিতার কল্যাণে এই কোমলমতি সদ্য কৈশোর-অতিক্রান্ত মেয়েটির, তার নিজের স্ত্রীর, মগজ-ধোলাই প্রায় পরিপূর্ণ। সে কে বা কী, তা বুঝি বউটি আর নিজেও জানে না।
কিন্তু ‘দেবী’র সেই কিশোরাত্তির্ণা সরল পল্লী গৃহবধূ আমি তো নই। চট করে অবাস্তব, লোকাতীত কিছুতে বিশ্বাস স্থাপন করা এত সহজ নয় আমার জন্য। তা সত্ত্বেও এটা তো ঠিক লোকমুখে শোনা নয়, সেই ব্যাখ্যাতীত, বিস্ময়কর, প্রায় অবাস্তব ঘটনাগুলো প্রকৃতই ঘটেছিল আমার জীবনে, যার সাক্ষী আমি নিজে।
আমার জীবনে প্রথম অলৌকিক ঘটনাটি ঘটে আমার যখন বয়স চার কী পাঁচ। মায়ের সঙ্গে অন্য ভাইবোনসহ গরমের ছুটিতে বেড়াতে গিয়েছিলাম মামাবাড়ি। রেলগাড়িতে চড়ে। আম, জাম, আমরুজ (জামরুল), তালের শাস, আমসত্ব খেয়ে টো টো করে সারাদিন গ্রামময় ঘুরে বেড়িয়ে, বড়দের বড়শি দিয়ে মাছ ধরা দেখে, অনেক আনন্দ করার পরে আবার ঘরে ফেরার পালা। ক্রন্দনরত মা ও দিদিমার সঙ্গে একদিন পালকিতে চড়ে আবার সেই পরিচিত রেলস্টেশনে ফিরে এসেছিলাম। স্টেশনের বাইরে যেখানে পালকি থেকে আমাদের নামিয়ে দেওয়া হলো, সেখান থেকে স্টেশনের প্ল্যাটফর্মের দূরত্ব কয়েকশ ফুট। আমি ছিলাম ছোট মামার কোলে। সারা স্টেশনজুড়ে সেদিন ভীষণ ভিড়। ভিন্ন শহরগামী একটা ট্রেন আসতে তিন ঘণ্টা দেরি করছে। তাই এই অতিরিক্ত মানুষের জটলা। হঠাৎ আমি লক্ষ করি মোটা গোঁফওয়ালা একটি হালকা-পাতলা গড়নের লোক, যার গায়ের সার্টটা কোনো একসময় সাদা ছিল; কিন্তু এখন এতটাই ধূলিময় হয়ে উঠেছে যে ওটাকে বেশ মলিন দেখাচ্ছে, মামার ঠিক পেছনে এসে দাঁড়াল। তারপর আমার বিস্মিত খোলা চোখের সামনে দুহাত বাড়িয়ে আমার গলা থেকে দিদিমার দেওয়া সোনার চেনটি টেনে ছিঁড়ে নিয়ে পেছনের দিকে জোরে দৌড় দিল। আমি চিৎকার করে উঠলাম।
‘আমার হার নিয়ে গেল। লোকটা আমার হার নিয়ে গেলো।’
আমি স্পষ্ট দেখলাম, লোকটা ততক্ষণে দৌড় থামিয়ে একটু দ্রুত হেঁটে জন¯্রােতের সঙ্গে মিশে যাচ্ছে। তবু আমি প্রাণপণে চেষ্টা করি মা, দিদিমা, মামাকে দেখাতে, বোঝাতে কোন লোকটা আমার এত সাধের সোনার হারটা নিয়ে নিল।
‘ওই যে, সাদা ময়লা জামা পরা লোকটা।’ কেউ বুঝতে পারে না কাকে ইঙ্গিত করছি আমি। সাদা সার্ট ময়লা হয়ে গেছে এমন কতজনকেই না-কি তারা দেখতে পেল আশপাশে পেছনে। ভরাক্রান্ত মন নিয়ে সকলে ট্রেনের কামরায় উঠে বসি আমরা। দিদিমা যাচ্ছে আমাদের সঙ্গে। কদিন বেড়িয়ে আসবে। ছোট মামা আমাদের গাড়িতে উঠিয়ে দিয়ে চলে যাবে। ট্রেনের হুইসেল বেজে ওঠে। দিদিমা অঝোরে কাঁদছে তখন। এরকম ঘটনা আগে ঘটলে আরেকটা চেন গড়ে দেওয়া যেত। বুঝি আমার জন্য সবারই কষ্ট হচ্ছে খুব। এমন সময় বাইরে থেকে কামরার জানালার কাছে এসে দাঁড়াল একটি লোক। লোকটি জানতে চায় এই কামরায় কোনো শিশু কিছু হারিয়েছে কি-না। ততক্ষণে পুরো কামরার সকলে জেনে গেছে আমার ঘটনা। সকলে সমস্বরে আমাকে দেখায়। ‘সোনার হার’ বলে চেঁচামেচি করে কেউ কেউ। অভিভাবক কে আছে সঙ্গে জানতে চাইলে ছোট মামা জানালার কাছে সরে আসে। লোকটি ছোট মামার হাতের একদিকে ছেঁড়া একটা সোনার চেন তার মুষ্টিবদ্ধ হাত থেকে সাবধানে হস্তান্তর করে। ট্রেনের ফাইনাল সিগনাল পড়ে যায় ততক্ষণে। ট্রেন দুলে ওঠে। লোকটা কিছু বলার আগেই রেলগাড়ি প্ল্যাটফর্ম ছেড়ে চলতে শুরু করে। ছোট মামা হারটা মায়ের হাতে দিয়ে কোনোমতে ট্রেন থেকে নেমে পড়ে। পরে আমরা শুনেছি, মামা প্ল্যাটফর্মে নেমে ওই লোকটিকে আর কোথাও খুঁজে পায় নি। আমি কিন্তু স্পষ্ট দেখেছি হার চুরি করেছিল যে লোকটি, তার মতো ময়লা সাদা সার্ট গায়ে ছিল না এ লোকটির যে ছেঁড়া হারটি দিয়ে গেল। এ লোকটি পরেছিল হালকা নীল রঙের একটি সার্ট। নীল সার্টের লোকটির গোঁফও ছিল না স্পষ্ট দেখেছিলাম। ব্যাপারটা কী ঘটেছিল, চুরি করা হার কেমন করে বা কেনই বা ফেরত দেওয়া হলো, কে ফেরত দিল, অন্তরালে ঘটে যাওয়া এসব রহস্যের কোনো সমাধান হয়নি কোনোদিন। কিন্তু সেই দুপুরে ট্রেনের কামরায় নানা ধরনের সম্ভাবনার কথা আলোচিত হয়েছিল। শিশুর কান্নায় দরদি ডাকাত সর্দারের মন গলে যাওয়া থেকে শুরু করে আমার অলৌকিক ক্ষমতা  সবই না-কি আলোচনায় এসেছিল, পরে শুনেছি মায়ের কাছে।
এর বহু বছর পরে একবার এবং তারপরে আরও দীর্ঘ ব্যবধানের পরে আরেকবার ঘটে যাওয়া আরও দুটি ঘটনাও এমনি চমকপ্রদ।
কলেজে যাওয়ার পথে একদিন লক্ষ করি বাসে উপবিষ্ট এক লোক তার কোলে রাখা বাদামি রঙের খামের ভেতরে খুব শক্ত করে ঢুকানো বই জাতীয় কিছু একটা বের করার আপ্রাণ চেষ্টা করছে। উলটো পাশের সিটে বসা আমি হঠাৎ উৎসাহী হয়ে উঠি। কোনো কারণ ছাড়া আমার কেন জানি মনে হয়, দারুণভাবে মনে হয়, যে গ্রন্থ বা ক্যাটালগটি এত কষ্ট করে ভদ্রলোক বের করার চেষ্টা করছেন, সেটি হরগঙ্গা কলেজের বার্ষিক সাহিত্য পত্রিকা হবে। যতদূর শুনেছি হরগঙ্গা কলেজটার অবস্থিতি মুন্সিগঞ্জ শহরে। কিন্তু সেই কলেজ বা সেই শহর সম্পর্কে তেমন কিছুই জানি না আমি। কোনোদিন সেখানে যাইনি। চট্টগ্রামের মেয়ে আমি। এই শহরের বাইরে কেবল মামাবাড়ি ও দেশের বাড়ি যথাক্রমে নোয়াখালী ও কুমিল্লা বেড়াতে গেছি। তখন পর্যন্ত ঢাকাতেও যাইনি কখনও। হরগঙ্গা কলেজের নামটা শুনেছিলাম জীবনে একবার-ই কুমিল্লায় গিয়ে। ওখানে এক দাঁতের ডাক্তারের কাছে গেলে তিনি কথায় কথায় বলেছিলেন, তার ভগ্নীপতি রেডিওতে গান করেন। আর হরগঙ্গা কলেজে বাংলা পড়ান।
আমি একদৃষ্টিতে তাকিয়ে থাকি বাসের সেই লোকটির হাতের দিকে। ওটা আসলে কী যেন দেখতেই হবে আমার। বেশ কিছুক্ষণ ধাক্কাধাক্কি করে লোকটি যখন বই বা ক্যাটালগটি অবশেষে টেনে বের করল বাদামি খামের ভেতর থেকে, আমি কম্পিত দেহে, বিস্ফারিত চোখে আবিষ্কার করি সেটি সত্যি সত্যিই হরগঙ্গা কলেজের একটি বার্ষিক সাহিত্য পত্রিকা। দুনিয়ায় কোটি কোটি বই, ম্যাগাজিন, ক্যাটালগের যে কোনোটির উপস্থিতি হতে পারত এটি। কিন্তু অন্য কোনো কিছু নয়। ঠিক এবং কেবল হরগঙ্গা কলেজের বার্ষিকীই হতে হলো একে, যা কোনো কারণ বা যুক্তি ছাড়াই প্রবলভাবে আমার মনে এসেছিল। এটাকে কাকতালীয় বলে কেমন করে উড়িয়ে দিই?
তৃতীয় অত্যাশ্চর্য্য ঘটনাটি ঘটে যখন আমার কন্যার বয়স পাঁচ বছর হতে মাত্র কয়েকদিন বাকি। ঘুম পাড়াতে পাড়াতে ওর কাছে জানতে চাই, কী চায় সে জন্মদিনে। মেয়ে হঠাৎ করে যা চেয়ে বসে, তা দেওয়া যে আমার সাধ্যের ভেতরে কোনোক্রমেই নয়, আমি জানি। স্বামীর পড়াশোনা শেষে সদ্য আমেরিকা থেকে দেশে ফিরে এসে স্থায়ীভাবে বসবাস করার চেষ্টায় আছি আমরা। মেয়েকে তার আমেরিকার বন্ধুদের সঙ্গে প্রায়ই কথা বলতে দিই ফোনে যাতে একা বোধ না করে, মন খারাপ না হয়। বন্ধুদের কাছেই শুনেছে সে, এবারকার ক্রিসমাসের সবচেয়ে জনপ্রিয় বাচ্চাদের খেলনা হলো, নতুন বাজারজাত ক্যাবেজ প্যাচ কিড বলে এক ধরনের কাপড়ের তৈরি পুতুল। এই পুতুলের বৈশিষ্ট্য হলো  বাচ্চাদের অন্যান্য পুতুলের মতো এগুলো দেখতে খুব সুন্দর বা নিখুঁত নয়। একটু মোটাকাটা গোলগাল, নাকমুখ চেপ্টা জাতীয় সাধারণ দেখতে পুতুলগুলো। তবে প্রতিটি পুতুল চেহারায়, মানে রঙে, চুলে বা চোখ, নাক, মুখের গঠনে দেখতে অন্যটি থেকে কিছুটা হলেও আলাদা। প্রতিটি পুতুলের একটি করে নামও রয়েছে। সে নামে পাসপোর্ট ও বার্থ সার্টিফিকেট থাকে সঙ্গে। এমন হিড়িক পড়েছে ওই পুতুল কেনার যে আমেরিকার কোনো দোকানে, কোনো বাজারে ওই পুতুল আর পাওয়া যাচ্ছ না আজকাল। এসবই ব্যবসায়ী গিমিক বুঝতে কষ্ট হয় না। কৃত্রিমভাবে জনপ্রিয়তা আকাশচুম্বি করে রাখার জন্য বাজার অর্থনীতির দেশে ইচ্ছাকৃতভাবে অপ্রতুল জিনিস ছেড়েছে বাজারে চাহিদা ও আগ্রহ যাতে অদম্য গতিতে বেড়ে যায়। দামও রাখা যায় প্রচুর। তা ছাড়া ব্যক্তি-স্বাতন্ত্র্যের সমাজে প্রতিটি পুতুল আলাদা রকম এ ধারণা ও বাস্তবতাও এই পুতুলকে সাংঘাতিক আকর্ষণীয় করে তুলেছে। নভেম্বরের শুরুতেই এত দুর্লভ এটি! ক্রিসমাস আসতে আরও দেড় মাস বাকি। এর পর তো পাওয়া যাওয়ার কোনো সম্ভাবনাই থাকবে না আর! সন্তানের চাওয়া পূরণ করতে ওখানকার হুজুগে মা-বাবারা তাই কেউ ছুটছে জাপান, জার্মানি, কেউ বা যুক্তরাজ্য, ইটালিতে। ২০ ডলারের পুতুল কিনতে ২ হাজার ডলার পথ-খরচ। এরকম যে দুর্লভ পুতুল, আমি কী করে তা এনে দিই মেয়েকে, তার জন্মদিনে? কোনোমতেই সম্ভব নয়। তার বাবা তাকে বুঝিয়ে বলে অন্য কিছু চাইতে। সে গোঁ ধরে বসে থাকে। হঠাৎ আমার মধ্যে কী হয়। সব দুশ্চিন্তা কোথায় হঠাৎ উধাও হয়ে যায়। আমি এতটুকু চিন্তা না করে, কোনোরকম দ্বিধা না রেখে স্বাভাবিক কণ্ঠে, তবে একটু জোর দিয়ে, মেয়েকে বলি  ঠিক আছে। এখনও তো এক সপ্তাহ বাকি আছে জন্মদিনের। তুমি ক্যাবেজ প্যাচ কিড পাবে। নিশ্চয় পাবে।
আমার স্বামী খুব রাগ করে আমার ওপর। মেয়েকে এমন করে ঝাড়া মিথ্যে প্রবোধ দেওয়ায়। আমি কিন্তু শুধু কথার কথা নয়, খুব সুস্থিরভাবে ভেবেই বলেছি কথাটা। কোথা থেকে মনের ভেতর দৃঢ় বিশ্বাস জন্মেছে, এত করে চাইছে যে পুতুল তা যে করে হোক আমি পাবই তার জন্মদিনের জন্য। কিন্তু একবারও ভেবে দেখি না কেমন করে সেটি সম্ভব হবে।
আশ্চর্যের বিষয়, ওর জন্মদিনের ঠিক দুদিন আগে আমাদের বাসায় বেড়াতে আসে ভিয়েনা থেকে আমাদের এক পুরনো বন্ধু। তার আসার কথা আগে থেকেই ঠিক ছিল। ব্যাগ খুলে কন্যার জন্য আনা গিফট্টা আমার হাতে তুলে দিলে অত্যাশ্চার্য্য আমি লক্ষ করি, ওটা আর কিছু নয়। একটি ক্যাবেজ প্যাচ কিড পুতুল। পুতুলটির নাম ক্যাসেন্ড্রা বানি। আমেরিকান পাসপোর্ট ও বার্থ সার্টিফিকেট সঙ্গে। হলুদ চুল। খরি জামা গায়ে। হাতে ব্যাগ। আমাদের সেই বন্ধু ভিয়েনা থেকে আসার পথে লন্ডন হয়ে এসেছে। বিমানের জটিলতায় এই ঘুরে আসা। লন্ডনে গিয়ে এই পুতুলের জনপ্রিয়তা দেখে অতি কষ্টে একটা জোগাড় করে এনেছে আমাদের কন্যার জন্য। ভিয়েনার অন্য বাচ্চারা যেমন, আমাদের বন্ধুর সন্তানরাও এই পুতুলের অস্তিত্ব সম্পর্কে তেমন কিছু জানে না। জানলেও এর জন্য বায়না করে না তারা। মায়ের সঙ্গে ঘুরে ঘুরে অন্য আরও কত কিছু কিনছে তারা আসন্ন শীতকালীন পার্বণের জন্য! ক্যাবেজ প্যাচ কিডের দরকার হয় না তাদের।
তিন তিনবার আমার জীবনে এমন অবিশ্বাস্য ঘটনা ঘটায় শুধু আমিই বিস্মিত ও শিহরিত হই না। স্বামীসহ বাড়ির সকলে, এমনকি বন্ধু-বান্ধব, পাড়াপ্রতিবেশীরাও কেমন সমীহের চোখে দেখতে শুরু করে আমায়। তাদের কথাবার্তা, চাহনি থেকে বুঝি, আমাকে সাধারণ বা স্বাভাবিক একজন মানুষ হিসেবে নয়, বিশেষ ক্ষমতার অধিকারী, বাড়তি শক্তিধারী একজন ব্যক্তি বলে সবাই শনাক্ত করতে চাইছে। এক সন্ধ্যায় আমার আদরের ননদিনী তার আট মাস গর্ভের বিশাল ভুঁড়ি নিয়ে আমাদের শোবার ঘরে আসে। ঘরে তখন আমি একাই ছিলাম। সে ঘরে ঢুকে ভেতর থেকে দরজা বন্ধ করে দিয়ে আমাকে টানতে টানতে এনে খাটের ওপরে নিয়ে বসায়। ওর কথামতো আরাম করে হাত-পা তুলে খাটের মাঝখানে এসে বসলে ননদ পারুল আমাকে অনুরোধ করে, প্রথমে মনটাকে  সারাদিনে চতুর্দিকে ছড়ানো-ছিটানো বিক্ষিপ্ত চিন্তাগুলোকে একত্রে সংহত করে আনার চেষ্টা করতে। তারপর সে আমাকে শান্ত মাথায় গভীরভাবে খুঁজে দেখতে বলে, জানাতে বলে তাকে, তার ছেলে না মেয়ে হবে। চারদিকে বড় বড় বালিশ দিয়ে আমাকে খাটের মাঝখানে আরাম করে বসিয়ে পারুল লাইট নিভিয়ে, সিলিং পাখাটা চালিয়ে আস্তে দরজা ভেজিয়ে বেরিয়ে যায়। নিস্তব্ধ অন্ধকার ঘরে একা বসে বসে আমি চোখ বুজে গভীরভাবে কিছু ভাবার ও বোঝার চেষ্টা করি। সেই শুরু।
হঠাৎ একসময় মনে হয় জগৎজোড়া বিস্তৃত উজ্জ্বল আলোর ভেতর কোথা থেকে যেন একটি কন্যা-শিশুর তীক্ষè কান্নার আওয়াজ ভেসে আসছে। কিছুক্ষণের মধ্যেই ফ্রক পরা শিশু-কন্যাটিকেও দেখতে পাই আমি।। তার একটানা কান্না শুনতে পাই। পারুলকে ডেকে বলি, তোমার মেয়ে হবে। শুনে সে খুব খুশি হয়েছে, মনে হলো না। কিন্তু মাসাধিক কাল পরে সে এক সুস্থ কন্যা সন্তানের জননী হয়। আর চারদিক থেকে আমাকে ধন্য ধন্য করতে থাকে লোকজন।
এদিকে, আমার ছোট ভাই একটি বড় কোম্পানিতে উঁচু পর্যায়ের এক চাকরির আশায় বসে থেকে হাতে পাওয়া একটি মোটামুটি ভালো চাকরি গ্রহণের ব্যাপারে যখন প্রকৃতই অবহেলা করতে শুরু করে, মা-বাবার অনুরোধে আমি মনপ্রাণ একত্রিত করে আরেকবার চোখ বুজে কিছু দেখতে, বুঝতে চেষ্টা করি। আমি দেখি, উজ্জ্বল আলোয় চারদিক উদ্ভাসিত চরাচরে বসে আছি আমি একলা। হঠাৎ স্পষ্ট চোখে পড়ে আমার পাশে দাঁড়ানো সেই ভাই। দেখি। ভাইটির হাত থেকে তার অতি সখের কারুকার্য্যময় ডিম্বাকার খেলার বস্তুটি মাটিতে পড়ে টুকরো টুকরো হয়ে ভেঙে গেল। আমি বুঝি, ওর ওই স্বপ্নের চাকরিটি আর হলো না। তাকে ডেকে সে কথা জানালে সে তখন হাতের চাকরিটি না খুয়ে সেখানেই যোগদান করে। ঠিক এক সপ্তাহ পরে চিঠি পায়, আসলেই তার সেই সাধের আর প্রত্যাশার কাজটি হয়নি। কোম্পানি ওই পদে অন্য লোক নিয়ে নিয়েছে ইতোমধ্যে যদিও পরোক্ষে অনেক আশা দিয়েছিল তাকে।
সবচেয়ে বড় যে ঘটনা আমাকে সবার কাছে অসামান্য ক্ষমতাময়ী ও অলৌকিক শক্তির অধিকারী করে তোলে, সেটি আমার পিতার জীবনরক্ষা-সংক্রান্ত। বাবা এসেছিল বেড়াতে আমাদের বাসায়। মাত্র দুদিনের জন্য। সেদিন বিকেলে তার বাড়ি ফেরার কথা। আমার স্বামী, কন্যা, শাশুড়ি সবার কাছ থেকেই বিদায় নিয়ে নিয়েছে বাবা। ছোট কালো ব্যাগটা হাতে নিয়ে সবশেষে আসে আমার কাছে। তাকে অবাক করে দিয়ে আমি বলে বসি, ‘তুমি তো আজ যেতে পারবে না বাবা।’
‘সে কী রে! আমাকে যে যেতেই হবে।’
আমি বলি, ‘না, আজ তুমি যাও এতে আমার মন একেবারে সায় দিচ্ছে না। তা ছাড়া আজ আমি ঘরে চিকেন-কর্ণ স্যুপ বানাব। তুমি খুব ভালোবাসো ওটা। আজ বিকেলের আগে ফ্রেশ কর্ন পাওয়া যাচ্ছিল না বাজারে। তুমি কাল সকালে যেও। কিছু বলব না আমি।’
এমন করে আর কখনও বলি না বলে অনিচ্ছা সত্ত্বেও বাবা থেকে যায়। সেই রাতে যেই বিশেষ লঞ্চে করে বাবার ঘরে ফেরার কথা ছিল, সেটি সব যাত্রী নিয়ে অজ্ঞাত কারণে মাঝনদীতে ডুবে যায়। খবরের কাগজে, রেডিওতে, টেলিভিশনে সে খবর দেখেছিলাম সবাই। অনেক লোক মারা গেছে। মাত্র কিছু লোক সাঁতরে বন্দর ঘাটে গিয়ে উঠতে পেরেছে। আমার লোকাতীত ক্ষমতার ব্যাপারে যাদের আস্থা কম ছিল, এরপর কোনো সন্দেহ থাকেনি আর।
আমি যতই এসব ব্যাপারে জড়াতে না চাই, যতই সবাইকে বলি কোনো অপার্থিব শক্তি বা গুণ নয়, অন্য সবার মতোই কেবল পারিপার্শ্বিক বিষয়ে সাধারণ জ্ঞান, সাধারণ ধারণা রয়েছে আমার, ততই লোকের বিশ্বাস আরও ঘনীভূত হয়, আরও বেশি জোরাজুরি শুরু করে তারা। ধীরে ধীরে এরকম হয় যে আরও কিছু বিষয়ে আমার কথা, আমার আশ্বাস বা পূর্বাভাস অক্ষরে অক্ষরে মিলে যেতে থাকে। ফলে আমার ভবিষ্যৎবাণী শিরোধার্য করে আমাকে একরকম দেবীর আসনে বসাতে শুরু করে সবাই।
কিন্তু গোলমালটা প্রথম দেখা দেয় পাশের বাড়ির অনিল মিত্রের কঠিন অসুখকে কেন্দ্র করে। তার কণ্ঠনালীর ডান পাশে, বুকের একেবারে ওপরে, ঘাড়ের নিচে একটি টিউমার বা গুটুলির মতো কী হয়ে তা দ্রুত বড় হতে শুরু করে। প্রথম প্রথম ব্যথা না হলেও পরে ব্যথাও হয় একটু একটু। শেষ পর্যন্ত ডাক্তারের কাছে গেলে নানা পরীক্ষা করে বিশেষ করে বায়োপ্সি করে জানা গেল  ওটা এক ধরনের মারাত্মক ক্যানসার  লিম্ফ নোডে। নাম ননহজকিন্স লিম্ফোমা। ইতোমধ্যেই নানা জায়গায় ছড়িয়ে গেছে। ফলে ডাক্তাররা এখানেই বা বাইরে কোথাও দ্রুত চিকিৎসা শুরু করার পরামর্শ দেন। যে পর্যায়ে চলে গেছে অসুখ, তাতে সার্জারি আর করা যাবে না। কিমো-ই দিতে হবে। চিকিৎসা করলে সে ভালো হবে কি-না বলা যায় না। অথচ সিঙ্গাপুর, ব্যাংকক দূরে থাক, নিকটবর্তী নামকরা ক্যানসার হাসপাতাল মুম্বাইয়ের টাটাতে নিয়ে চিকিৎসা করাতে চাইলেও আড়াই কাঠা জমিসহ অনিলদের এই বসতবাড়িটা বিক্রি করতেই হবে। এ ছাড়া কোনো সঞ্চয় নেই তাদের। তবে বাড়ি বেচে চিকিৎসা করার পরে যদি অনিল না বাঁচে চিকিৎসা শেষে পুরো পরিবার আক্ষরিক অর্থেই পথে বসবে। তবে অনিল ভালো হয়ে গেলে এখনও তার ১০ বছরের ওপর চাকরির মেয়াদ রয়েছে। আর কর্মস্থলে তার খুবই সুনাম। ফলে বেঁচে থাকলে বাড়ি না থাকলেও চাকরি করে বাসা ভাড়া নিয়ে খেয়ে-পরে চলে যাবে একরকম, তেমন কষ্ট না করেও।
অনিলের স্ত্রী ছুটে এসেছে আমার কাছে জানতে মুম্বাই গিয়ে চিকিৎসা করলে অনিলের আরোগ্য হবে কি হবে না। যদি না হয়, তা হলে আর বাড়ি-জমি বিক্রি করে সর্বস্বান্ত হওয়ার কোনো মানে হয় না। এখানেই টুকটাক চিকিৎসা করানো হবে। অনিলের স্ত্রীকে একটু বেশি হিসেবি মনে হয় সন্দেহ নেই। কিন্তু সম্পদ যখন সীমিত, অথচ তার ওপর নির্ভরশীল মানুষের সংখ্যা যখন বেশি, দক্ষ কারিগরের মতোই সূক্ষ্মভাবে তার ব্যবহার ও বিলিব্যবস্থা নিশ্চিত করতে হয় বৈকি, যাতে সম্ভবপর বৃহত্তর কল্যাণে এই সামান্য সম্পদকে কাজে লাগানো যায়। কিন্তু সেই সঙ্গে খেয়াল রাখতে হয়, ব্যক্তিস্বার্থ যেন পুরোপুরি অস্বীকার করা না হয়।
অনিলের স্ত্রী তো প্রশ্ন করেই খালাস। কিন্তু এবার সত্যি সত্যি এক কঠিন সমস্যার মুখোমুখি হই আমি। এখানে শুধু অনিল নয়, অনেকগুলো মানুষের বাঁচা-মরার প্রশ্ন জড়িয়ে আছে। আমি নিজের ঘরের খাটের ওপর অন্ধকারে জোড়াসন কেটে বসে দুই চোখ বন্ধ করে শূন্যের ভেতর উত্তর খুঁজে বেড়াই। কোনো জবাব মেলে না। সারাদিন ধরে যখন-তখন ঘরের দরজা বন্ধ করে অথবা চিলেকোঠার ঘরের নির্জনতায় বসে বসে জানতে চাই সঠিক উত্তর। অনিলদের গোটা পরিবারের মঙ্গলের জন্য কী করা ঠিক হবে। কিন্তু কোনো উজ্জ্বল আলো বা অলৌকিক প্রাণী আবির্ভূত হয় না। কোনো অশরীরি কণ্ঠস্বরও ভেসে আসে না। কোনো বিশেষ কিছু বা আলো চোখে পড়ে না। আমি একসময় ক্লান্ত হয়ে অনিলের বউকে ডেকে বলি, অনিল বাঁচবে না। ফলে বসতবাড়ি-জমি বিক্রি করে চিকিৎসা করাতে গিয়ে সকলে মিলে পথে দাঁড়াবার কোনো মানে হয় না। তার চেয়ে স্থানীয়ভাবে সাধ্যমতো কিছু চিকিৎসা নেওয়াই যুক্তিসঙ্গত।
সব শুনে অনিল ও তার স্ত্রীও একমত পোষণ করে। স্থানীয় ডাক্তাররা তো আগেই সময় বেঁধে দিয়েছেন। বড়জোর ছয় মাস থেকে এক বছর বাঁচবে অনিল। চিকিৎসা করা না করায় আয়ুর খুব তারতম্য ঘটার সম্ভাবনা নেই। আমার কথা জানাজানি হলে কান্নাকাটির রোল পড়ে যায় মিত্তির বাড়িতে। অনিলের ছেলেমেয়ে দুজনই বড় হয়েছে। কলেজে পড়ে। ওরা কিন্তু এত সহজে ছেড়ে দেওয়ার পাত্র নয়। দুজনে মিলে ওরা নিজেদের মধ্যে কথাবার্তা বলে ঠিক করে, যে যা-ই বলুক, তারা আপাতত পড়াশোনা ছেড়ে দিয়ে টিউশনি করবে। তারপরও বাবাকে এভাবে সর্বাত্মক চেষ্টা না করে মরে যেতে দেবে না। মুম্বাইয়ের টাটা হাসপাতালেই নিয়ে যাবে তারা তাকে। তারপর সেখানেই চিকিৎসা করাবে, প্রয়োজনে বাড়ি বিক্রি করেই। আর সম্ভব হলে বাড়ির বিনিময়ে মোটা অঙ্কের টাকা ধার করে। যেমন ভাবনা তেমন কাজ। প্রথমবার যাওয়া বলে ছেলে-মেয়ে, মা-বাবা সবাই যায় সেখানে। কোনো জরুরি সিদ্ধান্তের ব্যাপার থাকতে পারে। কিন্তু ছয় দিনের মাথাতেই অনিল মিত্র ছেলেমেয়ের কাঁধে ভর করে মোম্বাই থেকে ঘরে ফিরে আসে। পেছনে পেছনে পান চিবোতে চিবোতে, একটা বড় কাপড়ের ব্যাগ হাতে নিয়ে অনিলের স্ত্রী। জানা যায়, এখানে রোগ ধরতে ভুল করেছিল প্যাথলজিক্যাল ল্যাব ও ডাক্তাররা। বায়োপ্সি স্লাইড ঠিকমতো পড়তে পারেনি তারা। স্লাইডের মানও ছিল অত্যন্ত নি¤েœর। ওখানে আবার পরীক্ষা-নিরীক্ষা করে বিশেষজ্ঞরা জানিয়েছেন, আসলে এটা কোনো লিম্ফোমা বা ক্যানসারই নয়। লিম্ফ নোডে যক্ষ্মা হয়েছে অনিলের, আর শরীরের বিভিন্ন লিম্ফ নোডে ছড়িয়ে পড়েছে সেই সংক্রমণ। কিন্তু ভয়ের তেমন কিছু নেই। এটা সম্পূর্ণ নিরাময়যোগ্য ব্যাধি। ৯ মাস যক্ষ্মার চিকিৎসা করলেই পূর্ণ আরোগ্য লাভ করবে অনিল। আর সেই চিকিৎসা ঘরে বসেই করতে পারবে। নামমাত্র খরচে, 61যেহেতু যক্ষ্মার ওষুধ প্রায় বিনা পয়সায় পাওয়া যায় সরকারি-বেসরকারি উভয় প্রতিষ্ঠান থেকেই; যক্ষ্মার ওপর চলমান বিশেষ স্বাস্থ্য প্রকল্পের অধীনে।
নিজের বাড়িতে ঢোকার আগে অনিল মিত্র একবার আমাদের বাসায় উঁকি দেয়। আমি বাইরের ঘরে বসে টেলিভিশন দেখছিলাম। সদর দরজার পর্দা ফাঁক করে বারান্দা থেকে কেবল মুখটা ভেতরে ঢুকিয়ে আমার চোখে চোখ রেখে অনিল বলে  ‘মস্ত বড় সাঁইবাবা হইয়া গেছ তাই না? বিনা চিকিৎসায় আমারে মাইরা ফেলার তালে আছিলা। এই তোমার দিব্যজ্ঞান  এই তোমার ক্ষমতা! আমি তো মইরাই যাইতাছি, চিকিৎসায় খরচ কইর‌্যা আর লাভ কী, তাই না? ছিঃ!’
আমার কিছু বলার ছিল না। মাথাটা বুকের দিকে ঝুলে পড়তে চায়। আমি কিছুতেই অনিল মিত্তিরের মুখের দিকে তাকাতে পারি না। নিজেকে দাগি আসামির মতো মনে হয়। সে ততক্ষণে আমাদের বারান্দা ছেড়ে সদর রাস্তায় নেমে গিয়ে থু থু শব্দ করে সত্যি সত্যি থুতু ফেলতে শুরু করে পাকা রাস্তার সিমেন্টের ওপরে। তার আগে অবশ্য একটু খুক খুক করে কাশির দমক এসেছিল।
সেদিন সন্ধ্যাবেলায় আমি খাটের মধ্যখানে এসে আবার জোড়াসন কেটে বসি। দুচোখ বন্ধ করে দৃষ্টির বাইরে কিছু দেখা, কিছু বোঝার জন্য গভীরভাবে আত্মনিমগ্ন হতে চেষ্টা করি। আমি জানতে চাই, বুঝতে চাই, আসলেই আমার মনের ভেতর মাঝে মাঝে খুব দৃঢ়ভাবে যে কথা বলে ওঠে কেউ, অথবা অতি উজ্জ্বল আলোতে নিমীলিত চোখের কোণায় কোনো বিশেষ দৃশ্য যে মাঝে মাঝে ঝিলিক দিয়ে ভেসে ওঠে, তার কোনো ভিত্তি, কোনো অর্থ আছে কি-না। আমি কোনো উত্তর খুঁজে পাই না। তবে বুঝি, এতদিন ধরে যেসব ভবিষ্যৎবাণী করেছিলাম, তার প্রায় সবগুলোই ছিল দুটোর ভেতর যে কোনো একটি ঘটার সম্ভাবনার ব্যাপার, ছেলে হবে না মেয়ে হবে, চাকরিটা পাবে কী পাবে না, আজ যাবে কী কাল যাবে, পরীক্ষায় পাস করবে কী করবে না, হারিয়ে যাওয়া ছেলেটি ফিরে আসবে কী আসবে না ইত্যাদি। কিন্তু অনিলের ব্যাপারটায়, আমি বুঝি এখন, যা আগে বুঝিনি, দুটোর চাইতে বেশি সম্ভাবনা খোলা ছিল। আমি শুধু দেখার চেষ্টা করেছিলাম যেহেতু লিম্ফ নোডের ক্যানসার শরীরময় ছড়িয়ে পড়েছে অনিলের; এখন সে চিকিৎসায় সুস্থ হয়ে উঠবে না উঠবে না। কিন্তু এখানে আরও দুটো সম্ভাবনা যে লুকিয়ে ছিল সেটি চিন্তায় বা হিসাবে যেমন আনা হয়নি, আমাকে বলার সময় ব্যাপারটা সেভাবে উপস্থাপিতও করা হয়নি। আর সেটি হলো, অনিলের আদৌ ক্যানসার হয়েছে কী হয়নি। ফলে এই বিশেষ ক্ষেত্রে দুটো নয়, চারটি সম্ভাবনা খোলা ছিল  অনিলের আদৌ ক্যানসার হয়েছে কী হয়নি; হয়ে থাকলে চিকিৎসা নিলে সে আরোগ্যলাভ করবে কী করবে না। ত্রুটিপূর্ণভাবে পরিস্থিতি উপস্থাপন করাতেই কী আমি সর্বাংশে ভুল প্রমাণিত হলাম? আমি জানি না। তাড়াহুড়া করে সিদ্ধান্তে না পৌঁছলে কী ব্যাপারটা ভিন্ন কিছু হতো? তাই বা কে জানে? বে’স থিওরামের কথা মনে পড়ে। কোনো বিষয়ে প্রাথমিক যে সম্ভাবনা, তাকে বাড়িয়ে দিতে পারে সেই বিষয়ের সঙ্গে সম্পর্কিত কোনো প্রতিষ্ঠিত সত্য, জ্ঞান বা বাস্তবতা। ক্যানসার রোগ নির্ণয়ে আমাদের দেশের ডাক্তারদের ত্রুটি এর আগেও কয়েকবার কানে এসেছে, এটা অস্বীকার করার উপায় নেই। আমি আমার মতামত দেওয়ার সময় সে সত্যকেও অগ্রাহ্য করেছিলাম। এক্ষণ বুঝি।
এ ঘটনার বছর খানেকের ভেতর টের পেলাম, শুধু অনিল মিত্রের ব্যাপারেই নয়, আরও দু-একটা বিষয়েও আমার ভবিষ্যৎবাণীতে আংশিক বা পুরো ভুল দেখা দিয়েছে, যদিও অন্যান্য বিষয়ে  অধিকাংশ ক্ষেত্রেই আমার কথা অক্ষরে অক্ষরে ফলেছে, সেটি সত্য।
এর কিছুকাল পরে আমাদের সেই ভিয়েনার বন্ধু ভিয়েনা থেকে তার এক আশ্চর্য্য অভিজ্ঞতার কথা লিখে জানায়। সেই মেইলে লেখে 
“আজ এক অবিস্মরণীয় ও অস্বাভাবিক অভিজ্ঞতা হলো। আমি আজ সকালে ম্যাকডোনাল্ডস-এর ড্রাইভ-ইনে গাড়িতে বসেই কফি ও মাফিন অর্ডার করে ধীরে ধীরে ড্রাইভ করে যেই ক্যাশিয়ারের জানালার কাছে এসে দাঁড়িয়েছি টাকা দেওয়ার জন্য, হঠাৎ টের পাই ভুলে মানিব্যাগটা বাড়িতে ফেলে রেখে এসেছি। তার মানে সঙ্গে ড্রাইভার্স লাইসেন্স ছাড়াই গাড়ি চালাচ্ছি এতক্ষণ ধরে। শুধু তাই নয়। এখন কফি ও মাফিনের পয়সাও দিতে পারব না। ক্যাশিয়ার মেয়েটিকে লজ্জার মাথা খেয়ে বলতে প্রস্তুত হই, দুঃখিত কফি-মাফিন আমি নিতে পারছি না, কেননা, সঙ্গে ওয়ালেট আনিনি। কথাটা বলার জন্য যেই জানালার কাঁচ নামিয়েছি, আমি কথা বলার আগেই মেয়েটি হেসে বলে ওঠে, ‘কি জানো! একটা প্লেজেন্ট সারপ্রাইজ। তোমার আগের ওই নীল গাড়িটার বৃদ্ধ ভদ্রলোক তোমার অর্ডারের জন্য অগ্রিম টাকা দিয়ে গেছে। অর্থাৎ তোমার অর্ডার অলরেডি পেইড আপ।’ আমি তো রীতিমতো ঘামছি তখন। অপরিচিত কারও বিল কেউ আগেভাগে শোধ করে দিয়েছে, এ যেমন কখনও শুনিনি, এমন দিনেই সে সেটি করল, যেদিন ওয়ালেট সঙ্গে আনতে ভুলে গেছি, কোনো টাকা-পয়সা নেই সঙ্গে আমার। অদ্ভুত পড়-রহপরফবহপব. কোনোমতে ক্যাশিয়ার মেয়েটির কাছে জানতে চাই, লোকটি ঠিক কী বলেছে? কার বিল দিয়ে দিতে চেয়েছে সে? কোনো ভুল বোঝাবুঝি হচ্ছে না তো এখানে? মেয়েটি হেসে বলে, ‘লোকটি বলল  আমার ঠিক পেছনে যে গাড়ি আসবে তার বিলটা আমি দিয়ে দিতে চাই।’ আমি আবার জিজ্ঞেস করি, কী করে জানবে সে আমি কত টাকার জিনিস কিনব? কিভাবে আন্দাজ করে সেই টাকা দিল ভদ্রলোক! মেয়েটি হেসে বলে  ‘সে ক্রেডিট কার্ড নাম্বার দিয়ে সেখানে চার্জ করতে বলে গেছে, বিল তোমার যা-ই হোক না কেন কোনো লিমিট বলে দেয়নি সে।’
চিঠির শেষে ভিয়েনার বন্ধু জানতে চেয়েছে, সেও আমার মতো কোনো অলৌকিক শক্তি অর্জন করতে চলেছে কি-না। তেমন কোনো সম্ভাবনা আছে কি-না। এ ঘটনা কি তারই আলামত? আমি কি তেমন কোনো ইঙ্গিত পাচ্ছি?”
আমি সঙ্গে সঙ্গে উত্তর লিখি 
“না। ওসব কিছু নয়। ড্রাইভ-ইনে তোমার আগের গাড়ির সেই অপরিচিত লোকটি হয় কোনো ধর্মবিশ্বাস থেকে, না হয় পৃথিবীর একটি মানুষ আরেকটি মানুষের জন্য, হোক সে অপরিচিত, নেহায়েত একটি ছোট্ট ভালো কাজ করার কথা ভেবে এটি করেছে। ভেবে দেখ, কারও প্রতি কোনোরকম সন্দেহ বা আশঙ্কা না থাকা সত্ত্বেও জীবনে কতবার মানুষের কাছে ঠকেছি আমরা। আবার কখনও না চাইতেই অথবা অন্য তরফ থেকে কোনো দায়বদ্ধতা না থাকা সত্ত্বেও কারও কারও কাছ থেকে আশাতীতভাবে কত পেয়েছি। তুমি, আমি আমরা সকলে সেসব অভিজ্ঞতার ভেতর দিয়ে অনবরতই যাই। কিন্তু নিয়ত সেসব ভুলে যাই। মনে রাখি না। মনে থাকে শুধু দু-একটা অতি নাটকীয় ঘটনার কথা, যা জীবনভর কোটি কোটি অভিজ্ঞতার ভেতর হয়তো সংখ্যায় মাত্র একটি, দুটি বা তিনটি। ফলে আজ যে অভিনব অভিজ্ঞতা হলো তোমার, এটাকে একটি প্লেজেন্ট সারপ্রাইজ (যেমনটি বলেছিল ক্যাশিয়ার মেয়েটি) হিসেবে  একটি বিচ্ছিন্ন ও অভিনব ঘটনা হিসেবেই কেবল দেখার চেষ্টা কর। ওর মধ্যে আর কিছু অর্থ খুঁজো না। ওটা আর কিছু নয়। কিন্তু আশ্চর্যের বিষয় কী জানো? ‘ওটা আর কিছু নয়’, এই কথাটি জোর দিয়ে বলতেও আজ কোথায় যেন বাঁধছে আমার। ব্যাপারটা হলো, ওটা হয় কিছু, নয় কিছু নয়। দুটির মধ্যে একটি সত্য হতে বাধ্য; মানে, যেটাই উত্তর কর না কেন, সম্ভাবনা ৫০%। তারপরও আমি জানি না, বলতে পারব না, আমি যে ভাবলাম, ওটা কিছু নয়, সেটি আসলেই কোনো কিছু নয় কি-না। না-কি আসলেই কোনো কিছু! কারণ আমি আর কিছুই আগে থেকে দেখতে পাই না। ভাবতে পারি না। বলতে পারি না। ৫০ ভাগ নিশ্চিন্ত হওয়া সত্ত্বেও। অথচ আমি একসময় প্রায় ভাবতে শুরু করেছিলাম (তুমিও জানো সে কথা), আমি পারি। লোকে বিশ্বাস করত সে ক্ষমতা আমার রয়েছে। আর তাদের এই দৃঢ় বিশ্বাস আমাকে অসীম শক্তিশালী বানিয়ে দিয়েছিল।
ফলে প্রকৃত সত্য হলো বন্ধু, কোনো কিছু সম্পর্কে আমরা জানতে পারি, বুঝতে পারি, দেখতে পারি কেবল তখনই, যখন সেটি ইতোমধ্যেই ঘটে গেছে, বা যা তখন ঘটে চলেছে চোখের সামনে। বাকি সকল ভাবনাই অতীতের ছায়ামাত্র। ফলে বর্তমানের জ্ঞান আর অনুভব, অতীতের অভিজ্ঞতা ও স্মৃতি এবং ভবিষ্যতের অনিশ্চিয়তা আর সম্ভাবনা  এসব কিছু নিয়েই জীবন  আমাদের ধারণা, আশা, আকাক্সক্ষা, আশঙ্কা, স্বপ্ন, দুশ্চিন্তা  সকল ভাবনা।
অথচ কী আশ্চর্য দেখ, মেয়েটিকে আমি কথা দিয়েছিলাম সে তার পাঁচ বছরের জন্মদিনে তার অতি সাধের ক্যাবেজ প্যাচ পুতুল পাবেই। কিন্তু কার্যত আমার তো কোনো উপায়ই ছিল না এ প্রতিশ্রুতি পূরণ করার। আর তখনও পর্যন্ত তুমিও কেনোনি সেটি। কেনার কথা ভাবোনি পর্যন্ত। তোমার তো ধারণাও ছিল না, কী অসীম প্রতীক্ষায় বসে আছে একটি ছোট্ট মেয়ে ওরকম একটি পুতুলের অপেক্ষায়। সবচেয়ে বড় কথা, প্রাথমিকভাবে তোমার তো লন্ডন হয়ে আসার কথাও ছিল না। ভিয়েনা থেকে সরাসরি আসার যে টিকিট কেটেছিলে সেভাবেই যদি তোমার আসা হতো, মেয়েটি তার ক্যাবেজ প্যাচ পুতুল পেত কোথায়? আর তাই বুঝি এয়ারলাইন্স নিজেই শেষ মুহূর্তে কিসব ঝামেলায় জড়িয়ে যাত্রাপথ পাল্টাল। তোমার পরিবর্তিত যাত্রাপথে লন্ডন হয়ে আসা সাব্যস্ত হলো। পথে একদিনের স্টপ ওভার পেলে লন্ডনে। এই বিশেষ পুতুলটির ব্যাপারে লোকের অসীম আগ্রহ টের পেলে সেখানে। অবাক হলে। এবং পুতুলটা কিনলে। তুমি কী তা হলে বলবে, আর আমিও কী ভাববো, ওই ক্যাবেজ প্যাচ কিড পুতুলের জন্যই বিলাত হয়ে আসা তোমার? তোমার কী মনে হয়? যান্ত্রিক গোলযোগ থেকে শুরু করে সময়মতো প্লেন এসে না পৌঁছনো, এমন কত রকম কারণে প্রতিদিন কত প্লেনের যাত্রাপথ, সময়সূচি পাল্টাচ্ছে। অধিকাংশ সময়ই এবং বেশিরভাগ যাত্রীর জন্যই সেটি সামান্য বিরক্তিকর অভিজ্ঞতার বেশি কিছু নয়। কিন্তু কারও কারও ক্ষেত্রে এই অতি সামান্য পরিবর্তন অনেক বড় তারতম্য ঘটাতে পারে  নিজের বা তার জগতের আর কারোর জীবনে। সে সম্ভাবনা যত ক্ষুদ্রই হোক, ঘটতে তো পারেই। এবং ঘটেও। যেমন ঘটেছিল তোমার ক্ষেত্রে। তাই না? কী বল!”</p>
]]>
    </string>
    <string name="golpo2Name">চক্র</string>
    <string name="golpo2Writer">জ্যোতিপ্রকাশ দত্ত</string>
    <string name="golpo2">
<![CDATA[

<p>চক্র – (ভৌতিক গল্প) - জ্যোতিপ্রকাশ দত্ত </p>
<p>বটতলায় যখন নামলাম তখন রাত বারটা। বাসটা চলে যাবার সঙ্গে সঙ্গে আমি অন্ধকারের সাগরে নিমজ্জিত হলাম। মিনিট দুয়েকের মত চোখ বন্ধ রাখলাম অন্ধকার মানিয়ে নেয়ার জন্য, তবুও আশেপাশের কিছু চোখে পড়ল না। কি ভয়াবহ অন্ধকার।

বেশ অনেকদিন পরে গ্রামের বাড়িতে আসছি। এখান থেকে দেড় দুই কিলোমিটার দক্ষিনে আমাদের গ্রাম। রিক্সাই একমাত্র বাহন। কিন্তু এত রাতে রিক্সা পাব কিনা সন্দেহ হল। বাড়ি যেতে আবার দুটি বিশেষ যায়গা পার হতে হয় যেগুলো গ্রামের কিছু লোকের ভাষায় ’দেও দানব’ এর আবাসস্থল। যদিও এসব কথা এ যাবৎকালে ফালতু বলে উড়িয়ে দিয়েছি। বিংশ শতাব্দীর এই দিনে এসব কথা হাস্যকর মনে হয়। কিন্তু আজ এই পরিবেশে কথাগুলো বিশ্বাস করতে ইচ্ছে হচ্ছে। দুরে কোথায় যেন ঝি ঝি পোকা ডাকছে। সুনশান নিরবতার মধ্যে থেমে থেমে ডেকে ওঠা ঐ শব্দকে ভৌতিক ভয়ংকর শোনাচ্ছে। মনে হচ্ছে পৃথিবীতে আর কিছুর অস্তিত্ব নেই। আমি আর ঝি ঝি পোকা। সাথে অন্ধকার।

এতক্ষনে আবছাভাবে সবকিছু চোখে পড়তে শুরু করল। পাকা রাস্তা থেকে দক্ষিন দিকে নেমে গেছে আমাদের প্রামের রাস্তা। আমি রাস্তায় নেমে পড়লাম। ছোট দোকানটি চোখে পড়ল; বন্ধ হয়ে গেছে অনেক আগেই। পাশে যেখানে রিক্সা থাকার কথা সে যায়গাটা ফাঁকা। ভয়ে আমার গা গা ছমছম করছে। এখন কি করি? একটু ইতস্ততঃ করে ধীরে ধীরে সামনে সামনে এগুতে থাকলাম। হঠাৎ এক ঝলক আলোর স্ফুলিঙ্গ চোখে পড়ল। সর্বনাশ! ভুতের আগুন নয়তো? মৃদু গুনগুন শব্দ কানে যেতেই ভয়টা কিছুটা কেটে গেল। ভুত আর যাই করুক গুনগুন করে গান করে না; কোনদিন করেছে বলেও শুনিনি। আমি সাহস সাহস করে এগিয়ে যাই। একটা রিক্সা! সিটে বসে বিড়ি ফুকছে রিক্সাওলা। বিড়ির টানে যে আলো সৃস্টি হল তাতেই তার চেহারা পরিষ্কার দেখতে পেলাম। রোগা পাতলা শরীর – শুকনো মুখ। আশ্চর্য! বিড়ির আলো যে এতটুকু তা কখনো কল্পনাও করিনি। দিনের আলোয় কখনো বোঝা যায়না অন্ধকারে এই একটু বিড়ির আলো কত উজ্জল হয়ে জ্বলে!

আমাকে দেখে লাফ দিয়ে নেমে দাড়াল সে রিক্সা থেকে। বিড়িটা ছুড়ে ফেলে দিল। ’বাইত যাইবেন? উঠেন’ – আমি একটু অবাকই হলাম। চেনে নামি আমাকে? হতে পারে, গ্রামের অনেকের কাছেই আমি পরিচিত।

’আপনি হ্যারিকেন জালাননি কেন?’ – আমি জিজ্ঞেস করলাম।

’কমাইতে গিয়া সইলত্যা ভিতরে পইরা গেছে’ – রিক্সাওলা কৈফিয়াৎ দিল।

আমি রিক্সায় উঠে বসলাম। – ’অন্ধকারে রিক্সা চালাবেন কিভাবে? রাস্তা দেখবেন কিকরে?’

’অসুবিধা নাই। বিলাইএর চোখ আমার; অন্ধকারেও সব দেখবার পারি। আপনে শক্ত হইয়া বইসা থাকেন’

রিক্সা ঘুরিয়ে অদ্ভুত কায়দায় লাফিয়ে তার আসনে উঠে বসল রিক্সাওলা। কয়েক মুহুর্তেই দ্রুত চলতে শুরু করল রিক্সা। ঐ রোগা পটকা টিনটিনে শরীরে যে এত শক্তি তা ওকে দেখে বুঝতে পারিনি।

কিছু সামনেই ‘দেও দানবের’ আবাস্থল; বিশেষ যায়গা দুটির প্রথমটি। উত্তর পাড়া আর দক্ষিন পাড়ার ঠিক মাঝখানের কালভার্টটি। কালভার্টের দুই পাশে দুটো শিমুল গাছ – দুই পাড়ার লোকজন বুনেছিল। বিশাল আকৃতি নিয়ে দাড়িয়ে আছে গাছদুটি। দেখতেও হুবহু এক। আর চারিদিক বিস্তির্ন মাঠ, খেত খামার। সবাই বলে নিচ দিয়ে যাবার সময় শিমুল গাছ থেকে ঝাঁপ দিয়ে ঘাড়ের উপর আছড়ে পড়ে ’দেও’।

কিছুক্ষনের মধ্যেই উত্তর পাড়া পার হয়ে গেল রিক্সা। অন্ধকার থেকে আবছা আলোয় আসতেই বুঝলাম উত্তর পাড়ার শেষ বাড়িটি পার হলাম। কিছুদুরেই কালভার্ট।

আমি চোখ বন্ধ করে বসে রইলাম। সত্যিই ভয় পাচ্ছি। মৃদু ঝাঁকি অনুভুত হতেই বুঝলাম কালভার্ট পার হচ্ছি। একটু করে চোখ মেলে তাকাতেই দেখলাম ওপাশের শিমুল গাছটা পাশ কাটিয়ে চলে যাচ্ছি আমরা। মনে একটু সাহস ফিরে এল। একটা ঝামেলা তো পার হল!

পরবর্তী স্পট একটু সামনেই। ওখানটা অবশ্য একটু অন্য রকম। বাংলা ’দ’ অক্ষরের মত দুটো বাঁক নিয়েছে রাস্তা – চারপাশে বাঁশের ঝাড়। দিনের বেলায়ই বেশ অন্ধকার হয়ে থাকে। আর রাতে হলে তো কথাই নেই। বাশ ঝাড়ের মুখে ওখানেও বড় একটা শিমুল গাছ দাড়িয়ে। কাকতালীয় ভাবে এটিও একই রকম দেখতে।

রাতের অন্ধকারে গাছটিকে আরও ভয়াবহ দেখায়। মনে হয় বিশাল এক দৈত্য দাড়িয়ে আছে। এর সম্পর্কে নানা রকমের গল্প শুনেছি ছোটবেলায়। দিনের বেলায়ই যেতে গা ছমছম করে। রাতের বেলা ওখান দিয়ে গেলে নাকি ’বোবা’য় ধরে। বোবা বিষয়টা কি তা আমি এখনো কারো কাছে সঠিকভঅবে জানতে পারিনি। অনেককেই নাকি বোবায় ধরেছে এ পযন্ত। কিন্ত এখনো এমন কাউকে পাইনি যাকে বোবায় ধরেছে। সবাই শুধু শুনেই এসেছে।

ভয় কাটানোর জন্য অন্য কিছু ভাবতে বসলাম। বিকেলে রওনা হয়ে রাত বারটায এসে পৌছেছি। মাত্র ১০০ কিলোমিটার পথ। আশ্চর্য, ঢাকা থেকেই যদি তিন ঘন্টা সময় লাগে বের হতে তাহলে কেমন লাগে? ভীষন মেজাজ খারাপ হচ্ছে দেশের ট্রাফিক ব্যাবস্থার উপর।

অন্ধকারে রিক্সাওলা সাই সাই করে প্যাডেল মেরে চলছে। হঠাৎ মনে হল এতক্ষনে তো বাশঝাড় মানে দ্বিতীয় স্পটটা পার হয়ে যাবার কথা। বিষয় কি? আমি চারদিকে একটু খেয়াল করার চেষ্টা করলাম।

ঐতো সামনে আবছা ভাবে শিমুল গাছ দেখা যাচ্ছে; তার মানে আমরা দ্বিতীয় স্পটে ঢুকতে যাচ্ছি। আমি দাঁতমুখ চেপে জবুথবু হয়ে বসে রইলাম।

শিমুল গাছটা পার হবার পরেই আবার মৃদু ঝাকি খেল রিক্স্রা। মনে হল রিক্সাটা আবারো কালভার্ট পার হল। আশ্চর্য। কালভার্ট তো পার হয়েই এলাম। ঘটনাটা কি? আরে! এইতো এপারের শিমুল গাছটি; আবছা আলোয় দেখা গেল; পাশ কাটিয়ে চলে গেলাম। কি ব্যাপার? এমন হল কেন? নাকি ভুতের ভয়ে মাথার ভেতর ওলট পালট হয়ে গেল?

আমি সচেতন ভাবে তাকালাম। ছুটে চলেছে রিক্স্রা। একমনে চালিয়ে যাচ্ছে রিক্সাওয়ালা। কিছু জিজ্ঞেস করব? ইচ্ছে করছেনা। বেকুবি হয়ে যায়। আমি শহরের ছেলে। ভয় পেয়েছি শুনলে একথা রটে যাবে।

ঐতো সামনে আবছা অন্ধকারে আবারো শিমুল গাছে অবয়ব চোখে পড়ছে। পৌছে গেছি এবার বাশঝাড়ের কাছে। আমি সজাগ দৃষ্টি মেলে তাকিয়ে আছি আমার বাম দিকে, শিমুল গাছটা পারহয়ে গেল। তারপর আবারও মুদু একটা ঝাকি! আমারা তৃতীয়বারের মত কার্লভার্ট পার হচ্ছি! আমার সাড়া শরীরের রোমকূপে শীতল একটা স্রোত বয়ে গেল। ভয়ংকর কিছু একটা ঘটে গেছে বা যাচ্ছে।

আমি রিক্স্রায় বসেই প্যাডেলরত রিক্সাওলার গায়ে হাত রাখলাম। বরফের মত ঠান্ডা হয়ে আছে রিক্স্রাওলার শরীর। আমি স্তম্ভিত হয়ে গেলাম। আমি চিৎকার করে তার পিঠে ধাক্কাতে লাগলাম – ’এই এই’

রিক্সাওয়ালা কেমন যেন গোঙানীর মত আওয়াজ করতে থাকল। মনে হল কে যেন তার মুখ চেপে ধরে রেখেছে। মনে হচ্ছে প্রানপণে রিক্সার হাতল ধরে রেখেছে সে।

হঠাৎ আমিও শরীরে কিছু একটা চাপ অনুভব করি। তবে কি আমাকেও? – আমার শরীরের রক্ত হঠাৎই গরম হয়ে যায়। ভয়ংকর বিপদের মধ্যে আমি হঠাং রেগে উঠি; আগেও কয়েকবার প্রমান পেয়েছি। আমি স্থান কাল পাত্র ভুলে চেচিয়ে উঠি। ’এই শুওরের বাচ্ছা ওকে ধরেছিস কেন ছাড়। ছেড়ে দে।’ চেচিয়ে উঠার সাথে সাথে আমার সাড়া শরিরে মনে হয়ে রাগের বিদ্যৃত ঝিলিক দিয়ে যায়। হঠাৎ ভয়ঙকর সাহসী মনে হয় নিজেকে। আজ ভুতের একদিন কি আমার একদিন!

’খাইয়া ফালামু শালা। ওকে ছাড় – ছেড়ে দে।’ – জানিনা কাকে উদ্দেশ্য করে আমার এই গালগাল!

হঠাৎ তীব্র আলোয় চোখ ধাঁধিয়ে যায়। সঙ্গে সঙ্গে মনে হয় কি এক বিরাট বোঝা যেন নেমে গেল আমার উপর থেকে। ’ঐ কি হইছে?’ – কারো গলা শোনা যায়। আবার সেই তীব্র চোখ ধাধানো আলো। একজন পথচারী! বোধহয় আমার চিৎকার শুনেছে দুর থেকে। হাতে ছোট্ট একটি টর্চ! এর আলোকেই এত তীব্র মনে হচ্ছিল!

সঙ্গে সঙ্গে রিক্সাওয়ালা যেন সংবিত ফিরে পায়। ব্রেক কষে অল্পক্ষনেই থামিয়ে ফেলে রিক্সা। আর একটু হলেই চলে গিয়েছিল খাদে! বেশ জোরে জোরেই দোয়া দরুদ পড়ছে। বেশ ভয় পেয়েছে বলে মনে হল।

আমি বলে উঠি ’না তেমন কিছু না’ ঘটে যাওয়া ঘটনাগুলো মানতে পারছিনা। আবার বলতেও ইচ্ছে করছে না কাউকে এই মুহুর্তে। ’ভাই একটু টর্চটা ধরবেন?’ আমি পেছনে তাকিয়ে লোকটিকে উদ্দেশ্য করে বলতে থাকি।

পেছন থেকে লোকটি টর্চের আলো ফেলে। অল্প সময়ের জন্য চারিদিক আলোকিত হয়। সহসাই বুঝতে পারি আমরা একটু পেছনেই বাশঝাড় ফেলে এসেছি।

’এই চলেন, চলেন।’ – আমি আবার রিক্সাওলাকে তাড়া দেই। রিক্সাওয়ালা দ্রুত রিক্সা টানতে শুরু করে। যত তাড়াতাড়ি সম্ভব এখান থেকে সরে পরা ভাল।

’বড় বাচা বাইচা গেছি গো।’ – রিক্সাওলা শব্দ করে বলতে থাকে। – ’আইজক্যা আমাবষ্যার রাত আমার মনেই আছিল না।’

’কেন আমাবষ্যা হলে কি হয়। ’ – আমি জিজ্ঞেস করি।

’আমাবষ্যায় দেও দানোরা শিকার করতে বাইর হয়। একলা পাইলে কথা নাই। ’

’ধুর এগুলো ফালতু কথা।’ – আমি অভয় দেবার চেষ্টা করি। ’বাড়ি গিয়ে ঘুম’দেন। দেখবেন সব ঠিক হয়ে গেছে।’ – মুখে বললেও মনে ভাবি – সত্যিই বোধহয় বড় বাচা বেচে গেছি।

’আইজকার পর থেকে আর রাইতে রিক্সা চালামু না।’ – নিজে নিজেই বলতে থাকে সে।

****************************

পরদিন একটু বেলা করে ঘুম ভাংল। গত রাতের কথা মনে পড়ল। দিনের আলোয় সবকিছু মনে হল মিথ্যা। ধেৎ খামোখাই ভয় পেয়েছিলাম নিশ্চয়ই। সত্যিই কি কালভার্টটা তিনবার পার হয়েছি? এও কি সম্ভব। দিনের আলোয় অবাস্তব মনে হচ্ছে সব। ভাবতে ভাবতে বাড়ি ছেড়ে রাস্তার কাছে দাড়ালাম। রাতে কাউকে কিছু জানাইনি। খামোখা ভয় দেখিয়ে লাভ আছে?

রাস্তায় পান্জাবী পড়ে টুপি মাথায় চাচাকে দেখে অবাক হলাম। কি হয়েছে? কোথায় যাচ্ছেন?

’আর বলো না। গতকাল রাতে ওই পাড়ার মোতালেব মারা গেছে। ওর বাড়িতে যাচ্ছি।’

কথাটা শোনার সাথে সাথে প্রচন্ড একটা ভয় ঘিরে ধরল আমাকে। ’মোতালেব কি রিক্সা চালাত?’ – আমি ভয়ে ভয়ে জিজ্ঞেস করলাম।

’আরে না ও রিক্স্রা চালাবে ক্যান। জুয়া খেইলা কুল পাইত না। আবার রিক্সা।’

তাই নাকি? – একটা পাষান ভার যেন নেমে গেল আমার মাঝ থেকে।

’হ, বিদেশে আছিল কয়েক বছর। কিছু কাচা ট্যাকা পয়সা নিয়া আসছে। তাই জুয়া খেইলা উড়ায় এখন। ’

’তা হঠাৎ মরে গেল যে?’ – আমি জিজ্ঞেস করি।

’আর বলিস না। গতকাল নাকি রাত বারটার দিকে জুয়া খেইলা বাড়ি যাইতেছিল বাশছোপ তলা দিয়া। ভুতে ধরছিল কিনা কে জানে। বাড়ি গিয়া জ্ঞান হারাইয়া পইড়া যায়। তারপর আর উঠে নাই।’

কথাটা কানে যেতেই আমার পৃথিবী দুলে উঠল। সেই লোক নয়তো? টর্চের তীব্র আলোয় যে চক্র থেকে আমরা উদ্ধার পেয়েছিলাম গত রাতে; ওকি সেই চক্রে পড়ে মরে গেল? দিনের আলোতেই আমি আবার চারিদিকে অন্ধকার দেখতে শুরু করলাম। চাচাকে আর কিছু জিজ্ঞেস করার সাহস হলনা।</p>
]]>
    </string>
    <!-- <string name="title_activity_image">ImageActivity</string>
     -->
    <string name="title_activity_image">এবং কবিতা</string>
</resources>